<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>极客虞双齐</title>
    <link>https://yushuangqi.com/tags/gitbook.cn</link>
    <description>在 极客虞双齐上关于的内容</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh</language>
    <managingEditor>devysq@gmail.com (虞双齐)</managingEditor>
    <webMaster>devysq@gmail.com (虞双齐)</webMaster>
    <atom:link href="/tags/gitbook.cn#%23%E7%AB%99%E9%95%BF.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>我的实操经验分享:如何通过Adsense赚3万美金</title>
      <link>https://yushuangqi.com/blog/2017/wo-de-shi-cao-jing-yan-fen-xiang-ru-he-tong-guo-adsensezhuan-3mo-mei-jin.html</link>
      <pubDate>Wed, 24 May 2017 08:58:01 +0800</pubDate>
      <author>devysq@gmail.com (虞双齐)</author>
      <guid>https://yushuangqi.com/blog/2017/wo-de-shi-cao-jing-yan-fen-xiang-ru-he-tong-guo-adsensezhuan-3mo-mei-jin.html</guid>
      <description>一、我的做站经历 1.1 秋玉米 2009 年我从网上下载了一个桌面版的扫域名软件，用了几年，发现很好用。它能按要求生成各种组合的域名列表去逐个查询注册情况，并把未注册的标注出来。并且可以自定义词库，但是它本身没有自带词库，几年时间，我自己做了好几个词库，如拼音、区号、邮编、人名、水果名、动植物名等等。
2012 年 2 月底，我想其他玩域名的人也会有同样的需求，为什么不做一个网页版的扫域名工具出来呢，并且把我的词库都内置进去，就节省了大家自己搜集整理词库的时间，而且网页版随时随地想搜就搜。开发了两周左右，做了第一版出来，到 3 月 7 日 qiuyumi.com 就上线了，这个域名也是用那个桌面版软件扫出来的。
后面因为各种原因，到现在五年了，都没去花时间把第二版给做出来。我设想中的第二版需要有账户系统，用户可以自建词库，并且提交搜索需求之后就不用管了，有结果了直接通知给用户。还有定时任务，比如每天扫描一下某个组合，发现未注册域名也通知。另外围绕域名的各种需求，做更多更好用的工具补充到秋玉米上。
秋玉米从上线到现在，总 PV 应该在 380 万左右，平均每天两千多 PV。因为后面一直没增加新功能，也没有去推广，所以流量一直比较稳定。这就是一个小众人群使用的工具而已，流量做不大，赚点零花钱可以。而累计广告费却有六千二百多美元，相当于四万多一点人民币。相比于花费的精力，这个投入产出比倒是还可以。
1.2 Code4App.com/.net 注：这两个站后来卖掉了，并且 .com 卖之前也只放了一小段时间的广告，所以这里只有放了广告代码期间的数据
还是 2012 年，那是秋玉米上线一个月后的 4 月 6 日，Code4App.com 上线了。Code4App 是一个给 iOS 开发人员用的代码下载网站，最初上线是因为我搭档自己就是一个 iOS 开发者，他以前是在 Oracle 做 JAVA 相关工作，对于 iOS 也是边学边开发。
学习期间他积攒了一百多份源代码，有实现某些功能的，有实现某些界面特效的。他发现想要实现某个功能的代码，只能通过搜索引擎，或者去各个论坛搜索下载，但是下载之前根本不知道代码是否有用，适合哪个系统，对于代码的使用方法也需要花时间摸索。
他就想，如果把每一份代码都测试一遍之后，用自己的语言去描述代码的作用，写出代码的使用方法，并且给出代码运行效果截图，对于其他开发者一定有用，因为能够节省开发者时间。
然后我们几个分工，他负责整理代码，测试、截图、写描述。我开发网站，当时的实习设计师妹子设计了第一版界面。很快，我们花了两周多时间就把网站做出来了，并且把这一百多份代码都放到网站上面去了，Code4App 有了初始内容。
然后在 V2EX 发帖宣传了一下，大家都很喜欢，站长 Livid 还帮我们在 Twitter 上面发推做推荐了。
后来 7 月份，我们做了一个英文版，就是 Code4App.net 。没有任何宣传，只是在中文版底部放了英文版的链接，过段时间就慢慢被 Google 收录了。慢慢有 iOS 开发者通过搜索引擎来到网站，觉得网站好用之后，成为了网站的常客，并且在 StackOverflow 里边回答问题时，把我们英文版链接贴上去。外链越来越多的，这使得英文版在搜索引擎的权重越来越高，流量也不断变大。
对于中文版 Code4App ，为了体验，我们很克制，只是放了一段时间的广告用来测试广告点击情况，后来发现广告费不多之后，就撤掉了广告代码。后来遇到有人想要购买 Code4App ，而且开的价格我们也还接受，就把这个站给卖掉了。当时我们没有去分析英文版的广告数据，所以傻傻的把 .</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>