<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>蟑螂 on 虞双齐的博客</title>
    <link>https://yushuangqi.com/tags/%E8%9F%91%E8%9E%82.html</link>
    <description>在 虞双齐的博客上关于in 蟑螂 的内容</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh</language>
    <managingEditor>ysqi@yushuangqi.com (虞双齐)</managingEditor>
    <webMaster>ysqi@yushuangqi.com (虞双齐)</webMaster>
    <lastBuildDate>Sat, 15 Jul 2017 09:32:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="/tags/%E8%9F%91%E8%9E%82.html" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>你误会蟑螂了</title>
      <link>https://yushuangqi.com/blog/2017/ni-wu-hui-zhang-liang-le.html.html</link>
      <pubDate>Sat, 15 Jul 2017 09:32:00 +0000</pubDate>
      <author>ysqi@yushuangqi.com (虞双齐)</author>
      <guid>https://yushuangqi.com/blog/2017/ni-wu-hui-zhang-liang-le.html.html</guid>
      <description>一说蟑螂，就鸡皮疙瘩一顿爆。其实你误会蟑螂了！
对蟑螂的普遍看法
 恶心 南方蟑螂大，会飞 跑得快 有传染病  其实你的偏见都是来自于出没于居家环境中的蟑螂。
蟑螂的种类约有6000多种，只有约数十种才会入侵家居环境，其他的都被作为宠物饲养、或在野外山涧树林、或昆虫博客管中。只有30种能算得上是害虫。这少数的30种害虫使整个蟑螂类群蒙上了污名。而在国内南北方家居环境中常见的是：德国小镰。
在开始为蟑螂正名之前，先来个愉快的心情： 
蟑螂名 蟑螂是俗称，学名为“蜚蠊目”昆虫。其俗名有：
 黄嚓（客家方言） 小强（广东香港地区） 曱甴（yuēyóu，粤语、闽南语、客家话均同，粤语拼作gaat6 zaat6，潮州话拼作ga1zuah8） 黄婆娘、骚甲（桂林方言） 油夹虫（溆浦方言） 偷油婆（四川话） 焕嚓（梅州话） 活朗额（大连方言） 灶妈子（武汉方言） 油灶婆（衡阳方言） 扎（zhā）马（mā）虫（云南方言）  原来全世界都有蟑螂 以前总认为蟑螂是广东特产，原来蟑螂是这个星球上最古老的昆虫之一，曾与恐龙生活在同一时代。与恐龙相比，蟑螂是更早的地球定居者，蟑螂要先于恐龙数百万年出现在地球上。
亿万年来它的外貌并没什么大的变化，但生命力和适应力却越来越顽强，一直繁衍到今天，广泛分布在世界各个角落。
原来繁殖力牛逼 一对儿德国小蠊如果条件合适一年可生产一千万只。
一只被摘头的蟑螂可以存活9天，9天后死亡的原因则是过度饥饿。
如果有一天地球上发生了全球核子大战，在影响区内的所有生物包括人类和甚至鱼类等都会消失殆尽，只有蟑螂会继续它们的生活！
不是打不死，而是蟑螂的繁殖能力很强！！！
原来蟑螂不会传播疾病 由于缺乏有效传播途径，至今没有蟑螂传播疾病的案例。实际上蟑螂仅仅是携带病源。
但也别在家吃蟑螂呀，不是不卫生而是蟑螂的分泌物、排泄物、呕吐物可以引起人体的过敏反应。如果有易过敏家人，则尽量消灭蟑螂。
实际上蟑螂有用作药材和食用的。当然食用的野生蟑螂，贝爷就是洗干净煮着吃滴。 原来蟑螂在国外很流行当宠物 6000多种蟑螂，还不少难得一见。奇葩的是，把蟑螂当宠物的也是很多的。
在美国10岁的小萝莉对蟑螂钟爱无比，不但和蟑螂同吃同睡，而且还养了1000多只蟑螂陪伴自己，任由蟑螂在自己身上爬来爬去。 这可不是家里的小强，它是马岛发声蟑螂，在西方也是普及度非常高的宠物；在美国是博物馆动物园学校等教育机构进行昆虫学科普的首选动物之一。
澳大利亚一年一度的赛蟑螂大赛是澳大利亚国庆日最大的一个娱乐项目之一。 用于赛跑的是美洲大蠊，大家也乐在其中。
“鲜花会凋谢，烛光会熄灭，只有小强才是永远。” 参与这项活动的是动物园饲养的马达加斯加发声蟑螂。这是纽约布朗克斯动物园的情人节传统：只要献祭一小笔金钱，就可以用爱人——或者不那么爱的人——的名字来命名动物园里的一只小强。园方称，蟑螂不被大众所理解，它们其实是情深义重的好情侣。
昆虫学家Naskrecki的万圣节博文称：人类喜欢用的吓人方式之一是随便找个又小又无害的生物，硬说它们很危险；蝙蝠/蜘蛛/蟑螂都是常见的受害者。在任何情况下，我都更愿意撞上这些小东西，而不是黑白相间的巨大怪兽（熊猫）。 来自虫爷ChenZ的话 如果没有大熊猫，自然只是会失去一丝色彩；但如果没有苍蝇蟑螂秃鹫蜣螂等等清除垃圾腐肉粪便的生物，这个星球就会变成一个令人作呕的垃圾堆。
虽然可以在一定程度上理解人类文化对于这类动物的习惯性丑化，但是我无法接受。
仔细想想，地球上的人类每天排泄9亿公斤的粪便，同时将不计其数的动物变成尸体，远超自己能吃下去的量。这个地球上最大的粪便和腐尸生产机器居然认为那些清理粪便和尸体的清洁工们肮脏又恶心？
 虫爷ChenZ：一位沉迷虫子和续命的绅士，微博科学科普帐号@虫爷ChenZ
 结尾 居家环境中放肆的蟑螂还是得消灭，但这仅仅是蟑螂世界里的极小的一部分。就像人类也有善恶之分，不要一棍子敲死所有人。 已知的蟑螂中，只有不到1%的种类会给人类的生活带来困扰，但几乎没人愿意进一步了解剩下的99%。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>