<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>虞双齐的博客</title>
    <link>https://yushuangqi.com/tags/%E6%AF%94%E7%89%B9%E5%B8%81.xml</link>
    <description>在 虞双齐的博客上关于的内容</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh</language>
    <managingEditor>ysqi@yushuangqi.com (虞双齐)</managingEditor>
    <webMaster>ysqi@yushuangqi.com (虞双齐)</webMaster>
    <atom:link href="/tags/%E6%AF%94%E7%89%B9%E5%B8%81.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>理解与计算比特币难度值Difficulty</title>
      <link>https://yushuangqi.com/blog/2017/understand-bitcoin-difficulty.html</link>
      <pubDate>Mon, 25 Dec 2017 07:29:55 +0800</pubDate>
      <author>ysqi@yushuangqi.com (虞双齐)</author>
      <guid>https://yushuangqi.com/blog/2017/understand-bitcoin-difficulty.html</guid>
      <description>挖矿实际就是在暴力猜谜，而要猜多少次，全凭全网共识的一个难度值。只有猜出一个数字能使得区块的哈希符合难度，才算答对谜题。
那么这个猜谜游戏由于越来越多人的加入，势必会更快猜出。所以为了维持一个恒定的游戏时间(两周)，每次游戏难度均会根据上次游戏的用时而重新计算。
游戏越来越难，如何抢在别人前面猜出呢？所以开启了抱团团战模式（矿池）加入游戏，使得解谜速度更快也更难。速度与难度总是此消彼长。 这也是为何在2014，2015年后难度值呈几何级数式增长。当然也因解谜的设备（矿机）更新换代越来越快。
比特币难度值Difficulty 难度值在区块中并不记录，仅仅是为了人类直观感受解题难度而演变出的一个浮点数。公式如下： $$ diffculty = \dfrac{difficulty\_1\_target }{ currentTarget} $$
此处的 difficulty_1_target 为一个常数，非常大的一个数字。表示矿池挖矿最大难度。目标值越小，区块生成难度越大。
难度值如何存储在区块中的 在区块中存储的是Target，但是将Target经类似于浮点数的一种压缩表示法，字段为bits。例如，如果区块bits记录为0x1b0404cb，那么他表示的十六进制的Target值为：
0x0404cb * 2**(8*(0x1b - 3)) = 0x00000000000404CB000000000000000000000000000000000000000000000000  在计算时，后面3个字节0x0404cb作为底，前面1字节0x1b表示次方数。具体压缩过程如下：
 将数字转换为256进制数 如果第一位数字大于127(0x7f),则前面添加0 压缩结果中的第一位存放该256进制数的位数 后面三个数存放该256进制数的前三位，如果不足三位，则后面补零  例如，将数字1000压缩，先转换为256进制数
1000 = 0x03 * 256 + 0xe8 * 1  那么是由两个数字构成：
03 e8  第一个数未超过0x7f,则不需填0，但长度两位低于三位，在后面补零，最终表示为：0x0203e800 。
有比如数字 2^(256-32)-1,转换为256进制为：
ff ff ff ff ff ff ff ff ff ff ff ff ff ff ff ff ff ff ff ff ff ff ff ff ff ff ff ff  第一位已经超过0x7f,前面添加零：</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>解析比特币区块</title>
      <link>https://yushuangqi.com/blog/2017/decode-bitcoin-blockchain-with-go.html</link>
      <pubDate>Tue, 12 Dec 2017 06:55:15 +0800</pubDate>
      <author>ysqi@yushuangqi.com (虞双齐)</author>
      <guid>https://yushuangqi.com/blog/2017/decode-bitcoin-blockchain-with-go.html</guid>
      <description>在解析前，需要准备比特币区块数据。可在安装比特币QT客户端后，到指定目录下获取。注意不需要全部同步完成，只需要开启同步后，有第一个区块数据即可。文件路径，分别是：
 Mac: $HOME/Library/Application Support/Bitcoin/blocks/blkXXXX.dat Windows: %APPDATA%/Bitcoin/blocks/blkXXXX.dat  通过Go代码的方式，一步一步讲解比特币区块的解析逻辑。
下图是比特币区块数据结构，主要由区块头和交易清单组成。    项 name 字节 用途     神奇数 magic 4 固定为0xD9B4BEF9,作为区块间的分隔符   区块大小 block_size 4 记录当前区块的大小   区块头信息 header 80 记录当前区块的头部信息   交易总数 tx_count 1-9 当前区块所含记录数   交易清单 tx_list * 记录当前区块交易细节    其中，神奇数固定为0xD9B4BEF9，作为区块的分隔标识符。而比特币的交易数据是以128Mb为上限记录在dat文件中的。利用此神奇数和区块大小，可将区块数据读取。
先打开文件blk00001.bat
f, err := os.Open(name) if err != nil { log.Fatal(err) } defer f.Close()  再按分隔符读取区块数据：</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>区块链比特币学习路线与资源</title>
      <link>https://yushuangqi.com/blog/2017/qukuailian-bitebi-xuexi-luxian-ziyuan.html</link>
      <pubDate>Mon, 18 Sep 2017 12:02:35 +0800</pubDate>
      <author>ysqi@yushuangqi.com (虞双齐)</author>
      <guid>https://yushuangqi.com/blog/2017/qukuailian-bitebi-xuexi-luxian-ziyuan.html</guid>
      <description>小编研究比特币一段时间，入门不易，没有学习线路图。故将小编学习比特币和区块链的学习路线和相关资源整理提供给大家，值得收藏。 注意：某些网站也许得翻墙。
比特币-基础篇 比特币实际是一个去中心化的共识网络，可看作在云端的账簿，但此云是任意一人都可加入的环境，一帮子人共同维护一个账本。 比特币他爹是中本聪，2008年中本聪在邮件组中抛出了一份点对点的电子现金交易系统白皮书，同时他也着手开始技术实现。从比特币白皮书：一种点对点的电子现金系统开始了解比特币技术与原理。文中所谈及比特币术语在比特币官网有简介。
技术小白不要看直接看白皮书，学习任何技术应该从官网开始，而比特币官网所提供的中文资料对小白来说完全够用。到官网看关于比特币的常见问题。可直接看莱特币矿池创始人江卓尔关于“比特币是什么&amp;ldquo;的知乎回答(赞超11K，收藏超24K)。
比特币引入一重量级角色：挖矿，比特币是被矿工算出来的， 什么是挖矿？小白先看巴比特CEO的一篇文章：什么是比特币挖矿，不过瘾则看技术文章比特币挖矿原理。
比特币劈荆斩刺，从2008年论文，到2009年1月比特币网络上线，再到2017年连中国大妈开始入场，跌宕起伏。在批评怀疑中壮大，关于比特币的看法各有不同，可从几篇文章中了解一二：美银美林详解比特币六大优缺点、区块链信息越来越大怎么办、8年后，你还买得起一个比特币吗、如何看待比特币、如何看待2017年9月监管管当局决定关闭中国境内虚拟货币交易所关闭、百度搜索“如何看待比特币”。
比特币-进阶 上面仅仅是一些基本概念，但中本聪所设计的比特币是基于P2P对等网络技术和密码学原理。对于技术控，强烈建议程序员了解比特币背后的原理，先从一个故事感性比特币的原理及运作机制，再看白话版解释比特币原理，另外提供张信息图了解比特币工作原理。最后从从技术上了解比特币，推荐给开发人员的三份信息：动手写项目上深入浅出比特币、比特币是如何运行的、再动手写个Demo50 行 Python 代码构建一个区块链。
小白们不急，这样有一份万向区块链实验室提供动画视频讲解什么是区块链的共识机制。而各位程序猿们，写代码前先了解下比特币的三大技术基石：密码学、p2p网络和共识机制。先浅谈比特币共识机制，而比特币一笔交易需1小时后才能稳定，为提高交易速度，而一帮不安分的人提出了闪电网络以满足及时支付。需要一小时稳定的原因是因为比特币中的存储为区块+链的模式，而每10分钟才生成一个区块，每区块最多1M，如何让一个区块包含更多的交易，如何加快交易确认速度便是2013年来一直想解决的问题，那什么方案嗯？不同利益方能接收的方案各不相同，而一直拉锯这扩容之争。先来一发5分钟读懂区块链扩容之争，争论之久，足已写本比特币扩容简史。
扩容意味修改代码，认同方升级程序即可，而反对方也许就不升级了。那问题来了，会出现分叉吗？先搞懂区块链的硬分叉和软分叉，也许扩容边会导致分叉，来看看吃瓜群众的各路看法：【比特币扩容与分叉】比特币将顺利扩容还是走向分裂。
比特币不是120%的完美，催生了不少改进版的比特币，俗称竞争币(莱特币、以太坊等)。那么如何让不同币直接进行价值置换呢？2014年一篇关于论文首次提出侧链的概念，中文版比特币侧链白皮书见：百度百科，但更推荐看英文版白皮书。
比特币-交易 看到比特币的美好，手痒想亲自动手试试？在2017年09月18日1个比特币价格￥21,500。我穷，我买不起一个币呀！不担心，至少可以买0.00000001个比特币的。如何进行交易呢？先看官网的推荐，可选择交易所进行，后续小编再另外写文章分享如何进行比特币交易。
说完比特币，在说神奇的区块链技术。
区块链-基础 一直在谈比特币，实际很多内容便涉及区块链。中本聪为涉及安全可信任的比特币而提出了一种由多想技术组合而成的新技术”区块链“，巴比特对什么是区块链的解释非常到位，而一位区块链新生意见领袖暴走恭亲王龚明也提供了不一样的见解。
虽然区块链源于比特币，但区块链的应用不止于此。出现了更多的改进版加强版比特币，具体看看区块链发展史&amp;gt;。区块链技术会如何发展？看看虎嗅网这篇译文区块链的真相。
区块链-深入理解 程序猿有必要深入了解区块链技术！有必要！有必要！有必要！
比特币和区块链是信息技术发展的产物，而只有懂编程的人员才能深入代码层了解区块链了解比特币。当深入了解时，才能发现比特币的美！
当发现其中的美，及时你不懂经济学也能看到因为比特币而发生的金融变革。也许比特币会被替代，但后续任何形式的数字货币必将基于区块链技术。互联网技术带来的是信息革命，区块链技术将带来金融革命。
如果你深入了解区块链，便会认同我的观点。不是比特币解决了中心问题、信任问题而应是区块链技术赋予了比特币特性。基于成熟的现有技术和加入巧妙的Pow共识算法而形成了区块链技术。其中技术点包括密码学、分布式共识和p2p网络通信技术。
1、密码学
区块链技术中利用哈希算法中的非对称加密算法-椭圆曲线密码学(ECC)作为基础，实现内容的不可篡改保证其安全性。这里ECC实际是一种非对称加密算法，知乎好友这里有用通俗易懂的话来解释非对称加密，当然非对称加密算法有多种，如RSA，知名博主阮一峰老师有讲解RSA算法原理两篇。
非对称加密是在对称加密算法上进行改进的，一篇白话解释对称加密算法vs非对称加密算法。常见的对称加密算法有DES、AES、RC4等。
一群密码朋克研究贡献各类密码学知识，而自70年代到如今百花齐放的分布式系统中一致性问题的发展和演化，却给区块链技术可远行的翅膀。
2、分布式一致性共识
分布式系统如何保持一致性，贯穿整个分布式发展史，而在在1982年Leslie Lamport与另外两人提出了一个著名的问题：拜占庭将军问题，描述的是如何达成进攻一致性，延伸到分布式领域，是了不起的共识问题讨论，如何在分布式系统达成共识？
自1982年后，不少科学家提出了拜占庭问题的不同解法，Lamport也于1998年发表该问题的第一个算法论文Paxos,阿里团队贡献了中译版论文。 Lamport在2011年重新整理，重新发布该论文，题为Leaderless Byzantine Paxos，而他觉得同行无法接受他的幽默感，于是有用容易接受的方法重新表述了一遍，题为Paxos Made Simple。到底啥是Paxos,请看知乎回答：如何浅显易懂地解说Paxos算法，有梯子的可看维基百科。
因为Paxos算法过于复杂，直到2014年斯坦福两位博士生围绕此发表博士学位论文提出了Raft算法，力求得到一个正常智商的大学生都能看懂，且工程上也容易实现的分布式系统一致性算法为目标。InfoQ有一篇高质量Raft论文中译版内容。这里再提供一份动画版演示Raft算法流程。
分布式的一致性难以解决，在仅50年的研究中发展出三个观点成为分布式的三项重要定理：FLP不可能性原理，篇二、事务处理中的ACID原则以及CAP原理。关于分布式可再看看分布式系统原理：困难与不可能性。
分布式处理如此困难，而比特币设计者中本聪却巧妙地提出了另一种解法，漂亮至极。在比特币中使用Pow工作量证明算法简化拜占庭问题模型。Pow是实现零工作量证明的，即证明者在不向验证者提供任何有用的信息的前提下，使验证者相信某个论断是正确的。每个将军基于工作量证明，解决一个难度适当的Hash难题，每个难题有足够的难度，仅当在所有的将军同时工作时，平均10Mins会找到一个难题的答案（solution）。当一个将军找到问题的答案，它会把这个答案连同攻击计划在网络中广播。一旦收到Solution，每个将军调整难题为在广播中收到的攻击时间，攻击计划。
然而Pow需要不断消耗CPU资源、电能以求快速找到答案。2012年开发者Sunny King 首次提出了Pos（权益证明）概念，Pos相对于POW是种完全不一样的机制，Pos不需要大量的算力来维持网络安全，只是需要每个参与者打开自己的钱包在线增加网络权重，同时获取相应的奖励，也就是Pos机制本身所说的利息。
后面不安分的社区，又提出了改进版的Pos，名为DPOS(委托权益证明)。
3、p2p网络
在去中心化的比特币系统中，全网各个节点通讯是基于p2p点对点对等网络。不存在中心节点，每个节点同时担任客户端和服务端角色。
从此比特币无国界，活生生的一只打不死的小强。
资源集合 官网告诉你比特币入门，看完此文，必然清楚如何开始比特币交易，同时另一个网站可以不基于交易所也看在市场上直接买入别人的比特币，类似于58同城的二手交易。
电子书：  《精通比特币》 《区块链技术指南》  中文比特币资讯网站与论坛 国内比特币发展迅速，有几个做得不错的资讯网站推荐给大家。 + 巴比特,国内早先的比特币内容制作者，所提报的内容值得一看。力建。 + 比特币中文网,纯粹的比特币资讯网站 + 搜搜比特网，同样是比特币资讯网站，当流量量非常高。
当然还有很多，但关注前面几个网站完全够用。
查看行情 想关注比特币行情？现在没有特别推荐，也行国内将无法查看行情，也行你得翻墙！</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>